%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{2}[Fonction implicite]
Soient $n$ et $p$ deux entiers tels que $0<p<n$.
\begin{enumerate}
  \item Montrer que pour tout $x\in \R$, il existe un unique réel $t\in \R>$, tel que $t^n+xt^p=1$. On note $t_x$ cet unique réel.
  \item \'Etudier les variations et les limites en $+\infty$ et $-\infty$ de $f:x\mapsto t_x$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item On veut montrer l'existence d'une unique valeur. On se fixe $x\in \R$, et on introduit la fonction $f_x$ définie sur $\R>$ par \[ f_x: t \mapsto t^n+xt^p. \]
  $f_x$ est dérivable sur $\R>$ et sa dérivée est \[ f'_x : t\mapsto nt^{n-1}+pxt^{p-1} = t^{p-1}\left( nt^{n-p}+px \right). \]
  \begin{itemize}
    \item En $0$, $f_x$ tend vers $0$; puisque $n>p$, par factorisation, on en déduit que $f_x$ tend vers $+\infty$.
    \item Si $x\geq 0$, le terme $nt^{n-p}+xt^p$ est strictement positif sur $\R>$. La fonction $f_x$ est donc strictement croissante sur $\R>$. On a le tableau suivant :
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit{$x$ / 1 , $f'_x(t)$ / 1, var de $f_x$ / 1.5}{$0$,  $+\infty$}
   \tkzTabLine{d, +, }
   \tkzTabVar{D-/ $0$, +/ $+\infty$}
\end{tikzpicture}
\end{center}
    \'Etant continue, le théorème de la bijection nous garantit que $f_x$ établit une bijection de $\R>$ dans $\R>$. Puisque $1\in \R>$, il existe un unique réel $t_x\in /R>$ tel que $f_x(t_x)=1$.
    \item Si $x<0$, le terme $nt^{n-p}+px$ s'annule en $ \alpha=\left(-\frac{px}{n}\right)^{\frac{1}{n-p}}$. On obtient le tableau suivant :
\begin{center}
      \begin{tikzpicture}
       \tkzTabInit{$x$ / 1 , $f'_x(t)$ / 1, var de $f_x$ / 1.5}{$0$, $\alpha$, $+\infty$}
       \tkzTabLine{d, -, z, +, }
       \tkzTabVar{D+/ $0$, -/ $f_x(\alpha)$, +/ $+\infty$}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
    Sur $\interof{0 \alpha}$, la fonction $f_x$ est strictement négative dont l'équation $f_x(t)=1$ n'admet pas de sulution. Sur $\interoo{\alpha +\infty}$, la fonction est strictement croissante et continue. Le théorème de la bijection nous garantit que $f_x$ établit une bijection de $\interoo{\alpha +\infty}$ dans $\interoo{f_x(\alpha) +\infty}$. Puisque $f_x(\alpha)<0$, $1\in \interoo{f_x(\alpha) +\infty}$. L'équation $f_x(t)=1$ admet une unique solution sur $\interoo{\alpha +\infty}$, et donc sur  $\R>$.
  \end{itemize}
  \item Soient $x$ et $y$ deux réels positifs tels que $x< y$. Alors
  \[\forall t>0,\quad t^n+xt^p < t^nn + y t^p \]
  En appliquant en $t_x$ : $f_x(t_x) < f_y(t_x)$ soit $1 < f_y(t_x)$, ce qu'on peut également écrire \[ f_y(t_y) < f_y(t_x) \]
  Par stricte croissance de $f_y$ : $t_y < t_x$.\\

  Sur $\R>$, la fonction $t:x\mapsto t_x$ est donc strictement décroissante.

  Puisque $t$ est minorée par $0$, la fonction $t$ admet une limite en $+\infty$. En notant $\ell$ sa limite, on sait déjà que $\ell\geq 0$. Supposons $\ell >0$. Alors :
  \[ t_x^n + x t_x^p = 1 \]
  et par passage à la limite quand $x$ tend vers $+\infty$, par continuité, $t_x^n \tendversen{x\to +\infty} \ell^n$ et $t_x^p \tendversen{x\to +\infty} \ell^p$. Par somme \[ t_x^n + xt_x^p \tendversen{x\to +\infty} +\infty \]
  ce qui est absurde puisque c'est constant égal à $1$. Ainsi, $\ell=0$.

  \textbf{Bilan} : sur $\R+$, $t$ est strictement décroissante et $\ds{\lim_{x\to +\infty} t_x = 0}$.

  Le même raisonnement sur $\R-$ permet de démontrer que, si $x<y<0$, pour tout $t\in \R>$, $f_x(t)> f_y(t)$ puis que la fonction $t$ est strictement croissante sur $\R-$. Elle admet donc une limite en $-\infty$ et le même raisonnement amène que $t$ admet $0$ comme limite en $-\infty$.

  \textbf{Bilan final} : on obtient le tableau suivant :
  \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
         \tkzTabInit{$x$ / 1 , var de $t$ / 1.5}{$-\infty$, $0$, $+\infty$}
         \tkzTabVar{-/ $0$, +/ $t_0=1$, -/ $0$}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
